\chapter{Tecnologías de localización}
Hoy en día es muy común hacer uso de sistemas de navegación al aire libre. Estos sistemas se basan en diversas tecnologías de posicionmiento que ya llevan varios años operando a nivel mundial, normalmente Sistemas Globales de navegación por satélite (GNSS). Es importante hablar de estas tecnologías para comprender el concepto de navegación y posicionamiento. \\

\section{Navstar - GPS}
La implementación del programa NAVSTAR, GPS (Navigation System Timing And Ranging, Global Positioning System) fue efectivamente iniciada en diciembre de 1973. El 22 de febrero de 1978 fue lanzado el primer satélite de una serie de cuatro. La responsabilidad del desarrollo y mantenimiento del sistema recae en el Departamento de Defensa de los Estados Unidos, División Sistema Espacial. Esa dependencia se debía a que el sistema fue concebido, igual que Transit, para uso militar. GPS es un sistema que tiene como objetivo la determinación de las coordenadas espaciales de puntos respecto de un sistema de referencia mundial. Los puntos pueden estar ubicados en cualquier lugar del planeta, pueden permanecer estáticos o en movimiento y las observaciones pueden realizarse en cualquier momento del día. \\

 

Para la obtención de coordenadas el sistema se basa en la determinación simultánea de las distancias a cuatro satélites (como mínimo) de coordenadas conocidas. Estas distancias se obtienen a partir de las señales emitidas por los satélites, las que son recibidas por receptores especialmente diseñados. Las coordenadas de los satélites son provistas al receptor por el sistema. Introducción I-3 Desde el punto de vista geodésico-topográfico, el Sistema GPS responde a dos requerimientos básicos:
\begin{itemize}
\item Planteo directo o levantamiento: se tiene en el terreno un punto materializado, un pilar con placa y marca, un mojón, etc. Se piden sus coordenadas en un sistema de referencia prefijado.
\item Planteo inverso o replanteo: se dan las coordenadas de un punto en un sistema de referencia determinado y se pide la localización de dicho punto, que, de no estarlo ya, será materializado en el terreno.  

 
\end{itemize}
 

En la actualidad, el uso civil de GPS ha sobrepasado largamente el uso militar, convirtiéndose de hecho en un servicio público de carácter mundial de enorme importancia y con innumerables aplicaciones. \cite{C002} \\

\section{Glonass}

El sistema ruso GLONASS fue desarrollado desde principios de los años 70 por el entonces Ministerio de Defensa Soviético. Es similar en muchos aspectos al GPS , también presenta diferencias. La obtención de coordenadas III-15 Los planes de GLONASS permiten proporcionar dos servicios: el CSA (Channel of Standard Accuracy) disponible para uso civil, y el CHA (Channel of High Accuracy) para usos autorizados.\\  El GLONASS CSA fue aceptado desde 1996 por la Organización Internacional de Aviación Civil. 
\subsection{Descripción y constitución de GLONASS}

La central se encuentra en Moscú y tiene una red de estaciones de seguimiento y control ubicadas en todo el territorio ruso. Las mismas, como en GPS, deben seguir y vigilar el estado de los satélites, determinar efemérides y errores de los relojes.  \\

GLONASS proporciona a los usuarios civiles una precisión, en tiempo real y posicionamiento absoluto, midiendo con código, de unos 60 metros en horizontal y 75 metros en vertical (99,7\% de los casos) según el gobierno de la Federación Rusa, no estando prevista ninguna degradación intencional. Sector espacial: tiene semejanzas con el de GPS. Cuando se complete estará compuesto por una constelación de 24 satélites ubicados en tres planos orbitales inclinados aproximadamente 65\,° respecto del Ecuador.  Cada plano contendrá 8 satélites, a unos 19.100 Km de altura, asegurando una cobertura de adecuada geometría, con 5 satélites como mínimo, en cualquier instante y lugar de la Tierra. El primer satélite fue lanzado en 1982.  \\

A diferencia de GPS todos los satélites transmiten el mismo código, pero se diferencian en la frecuencia de la portadora. Hasta el año 2004, el estado de la constelación GLONASS, no se ha modificado, es decir, tiene operativos 10 satélites en órbita, de los 24 previstos. A esa fecha el sistema era operado y gestionado por las Fuerzas Espaciales Rusas dependientes del ministerio de Defensa.\cite{C003} \\

\section{Galileo}

Es un Sistema global de navegación por satélite desarrollado por la Unión Europea (UE), nacido de una iniciativa conjunta de la comisión europea y de la ESA, con el objeto de evitar la dependencia de los sistemas GPS y GLONASS , se caracteriza por se únicamente de uso civil. Cuenta con distintos modos de operación, de acuerdo a los requerimientos de navegación.\\

\subsection{Servicio abierto (Open Service – OS)}

Servicio orientado a aplicaciones para el público en general. Provee señales que proporcionan información precisa de tiempo y posicionamiento en forma gratuita. Existen un gran número de dispositivos que usan señales conjuntas de Galileo y GPS, lo cuál ofrece a los usuarios una notable mejora en la prestación de servicios en áreas urbanas.\\

\subsection{Servicio para aplicaciones críticas (Safety-of-Life - SoL)}

Se utiliza para la mayor parte de las aplicaciones de transpoter donde se puede arriesgar la vida humana si se degrada la calidad de la señal sin una notificación en tiempo real. Proporciona la misma precisión en posicionamiento y tiempo que el servicio abierto. La principal diferencia es el alto nivel de cobertura mundial para aquellas aplicaciones donde la seguridad es crítica, como la navegación aérea.\\

\subsection{Servicio Comercial (Commercial Service – CS)}

Está orientado a aplicaciones que requieren un nivel superior de prestaciones que las que ofrece el servicio abierto. Ofrece servicios adicionales a cambio del pago de un canon (Por ejemplo difusión de datos, garantías de servicio, señales de corrección diferencial, etc). El servicio comercial está protegido mediante cifrado comercial el cual es gestionado por los prestadores de servicios y GOC (GALILEO Operating Company). \\

\subsection{Servicio público regulado (Public Regulated Service – PRS)}

Es un servicio robusto controlado para uso de aplicaciones gubernamentales. Es usado por entes como la policía y la aduna. Opera en todo momento y bajo cualquier circunstancia, especialmente en períodos de crisis o cuando otros servicios puedan estar interferidos intencionadamente. Una característica que destaca a al servicio servicio público regulado es la seguridad de su señal, lo cual lo protege contra atentados informáticos \\

\subsection{Servicio de búsqueda y salvamento (Search and Rescue Service – SAR)}

Este servicio brinda importantes mejoras al sistema de Búsqueda y Salvamento (SAR). Por ejemplo: Recepción en tiempo muy corto (casi instantánea) de mensajes de auxilio transmitidos desde cualquier punto de la Tierra (el tiempo medio de espera es actualmente de una hora) Localización precisa de alertas (pocos metros, en lugar de los 5 km actualmente especificados). Detección por múltiples satélites para evitar el bloqueo en condiciones de poca visibilidad de los satélites. \cite{C011} \cite{C012}